\section{Модель устройства ввода мощности\label{sec:pow/coupler}}

Разработано УВМ на основе коаксиальной линии~\cite{authorCoupHWR}.
Модель устройства представлена на \cref{fig:pow/main/coupler}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[width=\columnwidth]{model/power_half}
	}
	\caption{Сечение модели рабочего УВМ\label{fig:pow/main/coupler}}
\end{figure}

Баночное СВЧ окно обеспечивает вакуумную изоляцию резонатора; в качестве материала керамики
использована корундовая керамика марки \texttt{ВК94-1}.
Для уменьшения продольных размеров УВЧ, снижения стоимости и увеличения надёжности в конструкции не
было предусмотрено дублирование СВЧ окна.
Дублирование окна уменьшает вероятность разгерметизации внутреннего объёма резонатора до величины
\(P_{\textup{р}} = P_{\textup{о}}^2\), но увеличивает вероятность выхода из строя всего
устройства \(P_{\textup{у}} = 2 P_{\textup{о}} - P_{\textup{о}}^2\) при вероятности выхода из строя СВЧ
окна \(P_{\textup{о}}\).
Так как именно керамическое окно является наиболее подверженной поломкам частью
устройства~\cite{Delayen,liu:srf2019-tup064}, увеличение вероятности выхода и строя УВМ
недопустимо.
% Сильфоны обеспечивают движение антенны в продольном направлении, а также механически развязывают
% части устройства в поперечном направлении.

\subsection{Электродинамический расчёт}

Геометрические параметры баночного окна УВМ подобраны таким образом, чтобы обеспечить
согласование устройства в диапазоне изменения значения диэлектрической постоянной керамики
\(\pm\num{0.5}\).
Такой диапазон значений обусловлен погрешностью изготовления керамических
дисков~\cite{Tamura:IPAC2018-TUPAL022}.
Зависимость модуля отражения от устройства от значения диэлектрической проницаемости керамики
представлена на \cref{fig:pow/coupler/coupler_s11}.
Расчёт производился при помощи программы \textsc{COMSOL} по лицензии ОИЯИ\@.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{coupler_s11}}{}%
		\input{images/plot/power/s11_eps.tikz}
	}
	\caption{Зависимость модуля отражения от УВМ от значения диэлектрической проницаемости
		керамики\label{fig:pow/coupler/coupler_s11}}
\end{figure}

Для определения максимального возможного уровня напряжённости электрического поля в керамическом
окне устройство было нагружено на переменное реактивное сопротивление (\cref{fig:pow/coupler/load}).
Максимальное значение напряжённости электрического поля в керамике при максимальном уровне падающей
СВЧ мощности составило~\SI{34}{\kV\per\cm}, что на порядок ниже напряжения пробоя
для данной марки керамики.
Таким образом, возникновение СВ в устройстве не переведёт к пробою керамического окна.
% Таким образом, возможное возникновение высокочастотного или мультипакторного разряда в устройстве
% или резонаторе, и следующее за ним отражение СВЧ мощности не переведёт к пробою керамического окна.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Ёмкостная нагрузка\label{fig:pow/coupler/load-c}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{e_max_c}}{}
			\input{images/plot/power/e_max_c.tikz}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{Индуктивная нагрузка\label{fig:pow/coupler/load-l}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{e_max_l}}{}
			\input{images/plot/power/e_max_l.tikz}
		}
		\hfill
	}
	\caption{Зависимость максимальной напряжённости поля в керамическом окне от значения
		подключённой реактивной нагрузки\label{fig:pow/coupler/load}}
\end{figure}

\subsection{Тепловой расчёт}

При максимальной импульсной мощности~\SI{12}{\kW}
(\cref{tab:pow/opt/dP}) и коэффициенте заполнения~\SI{5}{\percent}
(\cref{tab:pow/int/hwr_props}) средняя проходящая СВЧ мощность составляет
всего~\SI{600}{\W}.
При такой малой мощности статические тепловые нагрузки на криогенную систему преобладают над
динамическими тепловыми нагрузками.
По этой причине в качестве материала внешних проводников УВМ выбрана сталь, которая при
криогенных температурах имеет хорошие теплоизолирующие характеристики~\cite{institute74:_mater}.
Медный центральный проводник УВМ позволяет антенне кондуктивно охлаждаться до комнатной температуры.
Полировка центрального проводника позволяет снизить тепловое излучение от антенны.

На \cref{fig:pow/coupler/temp_all} представлено распределение температуры на УВМ в стационарном
состоянии, тепловые нагрузки на криогенную систему охлаждения представлены в
\cref{tab:pow/coupler/term_loads}.
Расчёт производился при помощи программы \textsc{ANSYS} по лицензии ОИЯИ\@.
% Использованные при расчётах характеристики материалов представлены в \cref{app:tdepend}.
Использованные при расчётах характеристики материалов взяты из справочников~\cite{jensen80:_brook,
	institute74:_mater, simon92:_proper}.
Как видно из представленных данных, тепловая нагрузка на контуры охлаждения мала, керамическое окно
не испытывает сильного нагрева.
Особых мер по снижению нагрева устройства предпринимать не требуется.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[width=\columnwidth]{power/coupler/temp_all}
	}
	\caption{Распределение температуры в УВМ в стационарном
		состоянии\label{fig:pow/coupler/temp_all}}
\end{figure}
%
\begin{table}[htbp]
	\centerfloat{%
		\captionsetup{justification=centering}
		\caption{Тепловые нагрузки на линии
			охлаждения\label{tab:pow/coupler/term_loads}}
		\begin{tabular}{S[table-parse-only]S[table-parse-only]}
			\toprule
			\multicolumn{1}{c}{%
			Контур охлаждения} & \multicolumn{1}{c}{  %
			Нагрузка, \si{\W}}                        \\ \midrule
			\multicolumn{2}{c}{Статическая нагрузка}  \\ \midrule
			4.2                & 0.6                  \\
			70                 & 2                    \\ \midrule
			\multicolumn{2}{c}{Динамическая нагрузка} \\ \midrule
			4.2                & 0.05                 \\
			70                 & 0.7                  \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	}
\end{table}

\subsection{Механический расчёт}

Для расчёта механических напряжений в керамическом окне и определения необходимой для подстройки
величины связи УВМ с резонатором проведён механический расчёт.
На \cref{fig:pow/coupler/deformation-all} изображена деформация УВМ под действием внешней силы
\SI{8}{\kN}.
Эта сила вызывает смещение антенны на \SI{\pm5.5}{\mm}, что удовлетворяет требованию к
необходимой величине подстройки связи УВМ\@.
Расчёт производился при помощи программы \textsc{ANSYS} по лицензии ОИЯИ\@.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[width=\columnwidth]{power/coupler/def_all}
	}
	\caption{Деформация УВМ под действием силы
		\SI{8}{\kN}\label{fig:pow/coupler/deformation-all}}
\end{figure}

На \cref{fig:pow/coupler/mech_stress} представлены механические напряжения и ориентировочные
величины запаса прочности керамического окна при и без приложенной силы.
Как видно из этих рисунков, при перемещении антенны УВМ в крайние положения керамическое окно
испытывает постоянное механическое напряжения из-за тянущего за центральный проводник сильфона.
Учитывая хрупкость соединения керамического окна и металлического центрального проводника
желательным является уменьшение этого напряжения.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Напряжение при приложении силы\label{fig:pow/coupler/mech_stress-swf}}{%
			\includegraphics[height=0.25\textheight]{power/coupler/stress_cer}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{Напряжение без приложения силы\label{fig:pow/coupler/mech_stress-swof}}{%
			\includegraphics[height=0.25\textheight]{power/coupler/stress_cer_wof}
		}
		\hfill
	} \par
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Запас прочности при приложении силы\label{fig:pow/coupler/mech_stress-fwf}}{%
			\includegraphics[height=0.25\textheight]{power/coupler/sfactor_cer}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{Запас прочности без приложения силы\label{fig:pow/coupler/mech_stress-fwof}}{%
			\includegraphics[height=0.25\textheight]{power/coupler/sfactor_cer_wof}
		}
		\hfill
	}
	\caption{Механические напряжения и запас прочности в керамическом окне при приложении
		силы~\SI{8}{\kN}\label{fig:pow/coupler/mech_stress}}
\end{figure}

Для снижения механических напряжений в керамическом окне можно использовать подвижные скользящие или
катящиеся электрические контакты.
При максимальной проходящей мощности~\SI{12}{\kW} по центральному проводнику проходит
ток~\SI{24}{\A}.
В качестве контакта в данном случае можно использовать медные щётки, выдерживающие
более~\num{45}\,тыс. циклов перемещения~\cite{BARES2009417}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[height=0.2\textheight]{model/power_half_slide_zoom}
	}
	\caption{Скользящий контакт центрального проводника УВМ\label{fig:pow/coupler/slide}}
\end{figure}

На \cref{fig:pow/coupler/slide} изображена область центрального проводника УВМ с
установленным скользящим контактом механические напряжения и ориентировочный запас прочности
керамического окна в крайних положениях антенны изображены на
\cref{fig:pow/coupler/mech_stress_slide}.
Как видно из этих рисунков, уровень механических напряжений при использовании скользящих контактов
снизился примерно в два раза, что соответствует пятикратному запасу прочности керамического окна.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Напряжение\label{fig:pow/coupler/mech_stress_slide-s}}{%
			\includegraphics[height=0.25\textheight]{power/slider/stress_cer}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{Запас прочности\label{fig:pow/coupler/mech_stress_slide-f}}{%
			\includegraphics[height=0.25\textheight]{power/slider/sfactor_cer}
		}
		\hfill
	}
	\caption{Механические напряжения и запас прочности в керамическом окне при приложении
		силы~\SI{8}{\kN} с использованием скользящего контакта центрального
		проводника\label{fig:pow/coupler/mech_stress_slide}}
\end{figure}


% Аксиальная симметрия устройства позволяет значительно сократить количество ресурсов машинного
% времени, требуемых для каждого расчёта.
% Распределение полей в устройстве представлено на \cref{fig:pow/main/fields}.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{%
% 		\includegraphics[width=\columnwidth]{power/fields}
% 	}
% 	\caption{Распределение электрического поля в рабочем УВМ\label{fig:pow/main/fields}}
% \end{figure}

% Отражение от УВМ было минимизировано.
% На \cref{fig:pow/main/s11} изображена зависимость отражения от УМ в диапазоне частот.
% На рабочей частоте отражение меньше~минус~20\,дБ, что удовлетворяет требованиям к устройству.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{%
% 		\hfill
% 		\subcaptionbox{Корундовая керамика\label{fig:pow/main/s11-alumina}}{%
% 			\includegraphics [width=0.45\columnwidth] {power/alumina/s11}}
% 		\hfill
% 		\subcaptionbox{Бериллиевая керамика\label{fig:pow/main/s11-berill}}{%
% 			\includegraphics [width=0.45\columnwidth] {power/berillium/s11}}
% 		\hfill
% 	}
% 	\caption{
% 		Зависимость коэффициента отражения \(S_{11}\) рабочего ввода
% 		мощности от значения коэффициента диэлектрической проницаемости
% 		керамического СВЧ окна
% 	}\label{fig:pow/main/s11}
% \end{figure}

% % Эффективную теплопроводность композита, состоящего из двух слоёв различных материалов, в продольном направлении можно рассчитать при помощи формулы \cite{thermal_conductivity}:
% % \begin{equation*}
% % 	k_{eff} = \frac{t_a}{(t_a+t_b)} k_a + \frac{t_b}{(t_a+t_b)} k_b,
% % \end{equation*}
% % где \(k_a\) и \(k_b\) "--- коэффициенты теплопроводности двух материалов, \(t_a\) и \(t_b\) "--- их толщины.
% % В \cref{tab:pow/main/term_loads} приведены значения статических и динамических тепловых нагрузок на линии 4\,К и 80\,К с медным покрытием и без, с учётом теплового излучения и без.
% % старая версия для обычного ввода мощности
% % \begin{table}[hbtp]
% % 	\centerfloat
% % 	\caption{Тепловые нагрузки на линии охлаждения}
% % 	\label{tab:pow/main/term_loads}
% % 	\begin{tabular}{|l|c|}
% % 		\hline
% % 		\textbf{Тип}                              & \textbf{Значение} \\ \hline
% % 		4\,K статическое без меди                 & 0,1               \\ \hline
% % 		4\,K статическое с медью                  & 0,45              \\ \hline
% % 		4\,K динамические без излучения, без меди & 6,7               \\ \hline
% % 		4\,K динамические без излучения, с медью  & 0,95              \\ \hline
% % 		4\,K динамические с излучением, без меди  & 5,71              \\ \hline
% % 		4\,K динамические с излучением, с медью   & 0,97              \\ \hline
% % 		80\,K статическое без меди                & 7,7               \\ \hline
% % 		80\,K статическое с медью                 & 7,97              \\ \hline
% % 		80\,K динамические без меди               & 54,31             \\ \hline
% % 		80\,K динамические с медью                & 23,6              \\ \hline
% % 	\end{tabular}
% % \end{table}

% Важными для последующей разработки системы охлаждения являются оценка распределения
% температуры и тепловой нагрузки на линии охлаждения~4,2\,К и~70\,К.
% На \cref{fig:pow/main/temp} представлено распределение температуры на
% УВМ в рабочем режиме:
% фланец, контактирующий с ячейкой, находится при температуре~4,2\,К;
% теплосъём~70\,К подключён среднему фланцу;
% фланец СВЧ окна находится при комнатной температуре.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{power/alumina/temp}
% 	}
% 	\caption{Распределение температуры на УВМ}\label{fig:pow/main/temp}
% \end{figure}

% В \cref{tab:pow/main/term_loads} представлены тепловые нагрузки на линию
% охлаждения в трёх случаях "--- с~0,5\,мм зазором между внешними проводниками
% линий~4,2\,К и~70\,К, и при заполнении этого пространства каптоновой плёнкой или
% сталью.

% \begin{table}[htbp]
% 	\caption{
% 		Тепловые нагрузки на линии охлаждения при каптоновом, стальном
% 		и вакуумном заполнении зазора
% 	}\label{tab:pow/main/term_loads} % для корундового керамического окна
% 	\centerfloat{
% 		\begin{tabular}{ccccc}
% 			\toprule
% 			\makecell{Контур                          \\ охлаждения} &
% 			\makecell{Нагрузка                        \\ (каптон), Вт} &
% 			\makecell{Нагрузка                        \\ (сталь), Вт} & \makecell{Нагрузка \\
% 				(вакуум), Вт}                             \\ \midrule
% 			\multicolumn{4}{c}{Статическая нагрузка}  \\ \midrule
% 			4,2 & 0,95 & 1,05 & 0,45                  \\
% 			70  & 6,6  & 6,5  & 7,1                   \\ \midrule
% 			% 300               & 9,8                            & 9,83                           & 9,82                                  \\ \hline
% 			\multicolumn{4}{c}{Динамическая нагрузка} \\ \midrule
% 			4,2 & 0,24 & 0,21 & 0,52                  \\
% 			70  & 2,4  & 2,3  & 2,3                   \\
% 			% 300               & -4,4                           & -2,46                          & -4,4                                  \\ \hline
% 			\bottomrule
% 		\end{tabular}
% 	}
% \end{table}

% % \begingroup
% % \centerfloat
% % %\small
% % \begin{longtable}[c]{|c|c|c|}
% % 	\\ [-0.45\onelineskip]
% % 	\hline
% % 	\textbf{Линия, K} & \textbf{Нагрузка (каптон), Вт} & \textbf{Нагрузка (вакуум), Вт} \\ \hline
% % 	\endfirsthead%
% % 	\caption*{Продолжение таблицы~\thetable}
% % 	\\ [-0.45\onelineskip]
% % 	\hline
% % 	\textbf{Линия, K} & \textbf{Нагрузка (каптон), Вт} & \textbf{Нагрузка (вакуум), Вт} \\ \hline
% % 	\endhead
% % 	\hline
% % 	\endfoot
% % 	\endlastfoot
% % 	\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Статическая нагрузка}}                                    \\ \hline
% % 	4,2               & 0,95                             & 0,45                            \\
% % 	80                & 6,6                              & 7,1                             \\ \hline
% % 	% 300               & 9,8                              & 9,82                            \\ \hline
% % 	\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Динамическая нагрузка}}                                   \\ \hline
% % 	4,2               & 0,24                             & 0,52                            \\
% % 	80                & 2,4                              & 2,3                             \\ \hline
% % 	% 300               & -4,4                             & -4,4                            \\ \hline
% % \end{longtable}
% % %\normalsize% возвращаем шрифт к нормальному
% % \endgroup

% % \begingroup
% % \centerfloat
% % %\small
% % \begin{longtable}[c]{|c|c|c|}
% % 	\caption{Тепловые нагрузки на линии охлаждения для бериллиевого керамического окна}
% % 	\label{tab:pow/main/term_loads-berill}
% % 	\\ [-0.45\onelineskip]
% % 	\hline
% % 	\textbf{Линия, K} & \textbf{Нагрузка без зазора, Вт} & \textbf{Нагрузка с зазором, Вт} \\ \hline
% % 	\endfirsthead%
% % 	\caption*{Продолжение таблицы~\thetable}
% % 	\\ [-0.45\onelineskip]
% % 	\hline
% % 	\textbf{Линия, K} & \textbf{Нагрузка без зазора, Вт} & \textbf{Нагрузка с зазором, Вт} \\ \hline
% % 	\endhead
% % 	\hline
% % 	\endfoot
% % 	\endlastfoot
% % 	\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Статическая нагрузка}}                                    \\ \hline
% % 	4,2               & 0,95                             & 0,45                            \\
% % 	80                & 6,6                              & 7,1                             \\
% % 	% 300               & 10,1                             & 10,1                            \\ \hline
% % 	\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Динамическая нагрузка}}                                   \\ \hline
% % 	4,2               & 0,24                             & 0,36                            \\
% % 	80                & 2,4                              & 2,3                             \\
% % 	% 300               & -6.8                             & -6.8                            \\ \hline
% % \end{longtable}
% % %\normalsize% возвращаем шрифт к нормальному
% % \endgroup

% Как видно из представленных значений, различия в суммарной нагрузке на контур~4,2\,К
% различается для двух случаев на~0,2\,Вт.
% Таким образом, использование стального заполнения является обоснованным, во-первых, с
% точки зрения простоты сборки устройства, во-вторых, с точки зрения мультипакторного
% разряда в зазоре.

% На \cref{fig:pow/main/temp_cer} представлено распределение температуры на
% керамическом окне при использовании корундовой и бериллиевой керамики.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\hfill
% 		\subcaptionbox{Корундовая керамика\label{fig:pow/main/temp_cer-alumina}}{%
% 			\includegraphics[width=0.3\columnwidth]{power/alumina/temp_cer}}
% 		\hfill
% 		\subcaptionbox{Бериллиевая керамика\label{fig:pow/main/temp_cer-berill}}{%
% 			\includegraphics[width=0.3\columnwidth]{power/berillium/temp_cer}}
% 		\hfill
% 	}
% 	\caption{
% 		Распределение температуры на керамическом окне
% 	}\label{fig:pow/main/temp_cer}
% \end{figure}

% Как видно из распределения температуры, использование бериллиевой керамики
% заметно снижает неравномерность температуры на керамическом окне.
% Однако бериллиевую керамику используют только в случае необходимости в силу её
% токсичности~\cite{bazarova}.

% На \cref{fig:pow/main/def} представлена деформация УВМ при приложении к фланцу СВЧ окна
% силы~3\,кН.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{power/alumina/def}
% 	}
% 	\caption{Деформация УВМ при приложении силы~3\,кН}\label{fig:pow/main/def}
% \end{figure}

% Как видно из рисунка, приложенной силы достаточно для изменения положения антенны
% на~7\,мм.
% Такой диапазон движения удовлетворяет требованиям к~УВМ\@.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\hfill
% 		\subcaptionbox{Корундовая керамика\label{fig:pow/main/stress_cer-alumina}}{%
% 			\includegraphics [width=0.3\columnwidth] {power/alumina/stress_cer}}
% 		\hfill
% 		\subcaptionbox{Бериллиевая керамика\label{fig:pow/main/stress_cer-berill}}{%
% 			\includegraphics [width=0.3\columnwidth] {power/berillium/stress_cer}}
% 		\hfill
% 	}
% 	\caption{
% 		Распределение механических напряжений в керамическом окне
% 	}\label{fig:pow/main/stress_cer}
% \end{figure}

% Как видно из представленных распределений, за счёт более равномерного распределения
% температуры, бериллиевая керамика испытывает значительно меньшие механические
% напряжения при работе.
% Запас прочности для корундовой керамики составляет около~3х, для бериллиевой
% керамики "--- около 6и.

% Оценить уровни мощности, на которых возникает мультипакторный разряд в зазоре между
% внешними проводниками линий~4,2\,К и~70\,К, можно по формуле~\cite{padamsee2008rf}

% \begin{equation}
% 	\label{eq:pow/main/multipac}
% 	V_n = \frac{d^2 \omega_{\textup{г}}^2 m}{(2n-1)\pi e}.
% \end{equation}

% На \cref{fig:pow/main/mult} изображены уровни мощности, при которых возможно образование
% мультипакторного разряда для вакуумных зазоров двух значений: 1\,мм и~0,5\,мм.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\includegraphics[width=0.7\columnwidth]{plot/power/multipac}
% 	}
% 	\caption{Уровни мощности, при которых возможно возникновение мультипакторного
% 		разряда}\label{fig:pow/main/mult}
% \end{figure}

% Из зависимостей видно, меньшая величина зазора предпочтительна с точки зрения подавления
% мультипакторного разряда.
% Однако обеспечение зазора меньшей величины вызывает трудности при сборке устройства.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
